\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{mathtools}

\input{Macros/macros}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{10. Vorlesung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  \begin{definition}[Prädikatenlogische Resolution]
    Seien $L$ und $M$ Mengen von Literalen.  $N$ ist eine Resolvente
    von $L$ und $M$, wenn $N$ die Resolvente einer Anwendung binärer
    Resolution auf
    \begin{enumerate}
    \item $L$ und $M$,
    \item $L$ und einen Faktor von $M$,
    \item einen Faktor von $L$ und $M$ oder
    \item einen Faktor von $L$ und einen Faktor von $M$
    \end{enumerate}
    ist.  Die Ableitung einer solchen Resolvente nennt man
    \emph{(prädikatenlogische) Resolution}.  Wir schreiben dann
    $L, M \derivesresfwd N$.
  \end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeit der Resolution}
  \begin{theorem}
    Prädikatenlogische Resolution ist vollständig und korrekt, d.h.,
    es gilt
    \begin{displaymath}
      S \derivesres M \qtext{genau dann, wenn} S \models M
    \end{displaymath}
  \end{theorem}
  Der Beweis erfolgt durch den Satz von Herbrand bzw. die im Satz von
  Herbrand verwendete Konstruktion (oder durch Hintikka-Mengen).

  (Beachten Sie, dass $S \derivesres M$ dabei für eine Ableitung
  steht, die aus $S$ und $\lnot M$ die leere Klausel herleitet, also
  für $S, \lnot M \derivesresfwd \emptyclause$.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Logikprogrammierung}
  Ein Resolutionsbeweiser, der Antworten extrahieren kann, lässt sich
  ähnlich wie eine Programmiersprache oder ein Datenbanksystem
  verwenden:
  \begin{itemize}
  \item Konstanten, Instanzvariablen und Funktionsanwendungen stehen
    für "`Objekte"'
  \item (Einstellige) Funktionsanwendungen und (zweistellige) atomare
    Relationen repräsentieren Attribute
  \item Implikationen entsprechen Berechnungsregeln, ähnlich wie
    Funktionen oder Methoden
  \item Atomare Relationen bilden den Basisfall für rekursive
    Berechnungsregeln
  \end{itemize}
\begin{verbatim}
(member? ?x (cons ?x ?xs))

(implied-by (member? ?x (cons ?y ?xs))
            (member? ?x ?xs))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  PVS (Prototype Verification System) ist ein System zur Erstellung
  und Verifikation von Spezifikationen.

  PVS enthält einen interaktiven Theorembeweiser, der dem im Folgenden
  besprochenen Sequenzenkalkül implementiert.

  In PVS werden Axiome und zu beweisende Aussagen in einer
  \emph{Theorie} zusammengefasst.  Eine Theorie enthält
  \begin{itemize}
  \item Deklarationen von Sorten (Typen)
  \item Deklarationen von Variablen und Konstanten
  \item Deklarationen und Definitionen von Funktionen
  \item Axiome
  \item Zu beweisende Aussagen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}
family: THEORY
 BEGIN

  person: TYPE+

  betty, carol, joe: person

  c, f, m, p, q, r, x, y, z: VAR person

  father(p): person
  mother(p): person

  ...
 END family

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}  
  parent(p, c): bool
  is_male(p): bool
  is_female(p): bool

  all_names_are_different: AXIOM 
    betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe

  betty_is_parent_of_carol: AXIOM parent(betty, carol)

  joe_is_father_of_carol: AXIOM father(carol) = joe
  \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}  
  father_is_parent: AXIOM parent(father(c), c)
  mother_is_parent: AXIOM parent(mother(c), c)

  father_is_male: AXIOM 
    (exists c: f = father(c)) => is_male(f)
  mother_is_female: AXIOM 
    (exists c: m = mother(c)) => is_female(m)
  male_is_not_female: AXIOM 
    is_male(x) <=> not(is_female(x))

  parent_is_either_father_or_mother: AXIOM 
    parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
  father_is_not_mother: AXIOM 
    father(c) /= mother(c)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}

  joe_is_male: PROPOSITION
    is_male(joe)

  betty_is_mother_of_carol: PROPOSITION
    mother(carol) = betty

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Der Beweiskalkül von PVS}
  Resolution ist zum interaktiven Beweisen nicht besonders gut
  geeignet.  Daher verwendet PVS als Beweissystem einen sog.\
  \emph{Sequenzenkalkül}.
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzen}

  \begin{itemize}
  \item Eine Sequenz besteht aus zwei Folgen von prädikatenlogischen
    Termen, dem \emph{Antezedens} und dem \emph{Sukzedens} (oder den
    \emph{Konsequenzen}, \emph{Folgerungen})
  \item Eine Sequenz wird in der Form
    \begin{gather*}
      \frac{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\\
      \shortintertext{oder}
      \seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\hfill
    \end{gather*}
    geschrieben
  \item Wir verwenden meist die zweite Form um Verwechslungen mit
    Beweisregeln zu vermeiden.  
  \item PVS verwendet in Beweisen die erste Schreibweise.
  \item Man schreibt oft $\phi_1, \Gamma$ für $\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m$
  \item Wir fassen Antezedens und Sukzedens als Mengen von Formeln auf
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}

  Eine Sequenz $\seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$
  bedeutet intuitiv
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \land \phi_2 \land \dots \land \phi_m \implies \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
  Das ist äquivalent zu
  \begin{displaymath}
    \lnot\phi_1 \lor \lnot\phi_2 \lor \dots \lor \lnot\phi_m \lor \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}

  Eine Sequenz $\quad\displaystyle\infer{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1,
    \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$ ist wahr, wenn

  \begin{itemize}
  \item Ein $\phi_i$ mit einem $\psi_j$ identisch ist\\
    (außer in den Namen gebundener Variablen)
  \item Ein $\phi_i$ falsch ist
  \item Ein $\psi_j$ wahr ist
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln (Inferenzregeln)}

  Regeln zur syntaktischen Umformung von Sequenzen, die die gewünschte
  Semantik ``implementieren''

  \begin{displaymath}
    \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1} \quad\cdots\quad
      \seq{\Gamma_n}{\Delta_n}}{\seq{\Gamma}{\Delta}}\mathbf{R}
  \end{displaymath}

\end{frame}

\begin{frame}{Formaler Beweis}

  Durch mehrmalige Anwendung von Inferenzregeln ergibt sich ein
  Beweisbaum:

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\cdots}{\seq{\Gamma_i}{\Delta_i}}
                 \quad\cdots\quad \infer{\cdots}{\seq{\Gamma_j}{\Delta_j}}}
                 {\seq{\Gamma_k}{\Delta_k}}\quad\cdots\quad
           \infer{\infer{\cdots}{\seq{\Gamma_l}{\Delta_l}}
                 \quad\cdots\quad \infer{\cdots}{\seq{\Gamma_m}{\Delta_m}}}
                 {\seq{\Gamma_n}{\Delta_n}}}
          {\seq{\Gamma}{\Delta}}
   \end{displaymath}

   Die Wurzel des Beweisbaums ist die zu beweisende Regel, die Blätter
   sind Axiome oder leer.
\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln}

  \begin{itemize}
  \item Die Beweisregeln des Sequenzenkalküls setzen sich aus
    \begin{itemize}
    \item einer Strukturregel (Weakening)
    \item propositionalen Regeln
    \item der Schnittregel
    \item Regeln für Gleichheit
    \item Regeln für Quantoren
    \end{itemize}
    zusammen
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturregel: Abschwächung (Weakening)}
  \begin{gather*}
    \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
      {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}\mathbf{W}
      \qquad\text{if } 
      \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi_1, \dots, \phi_m}{\psi_1, \dots \psi_n}}
          {\seq{\phi_1, \dots, \phi_m, \phi_{m+1}, \dots, \phi_p}
               {\psi_1, \dots \psi_n, \psi_{n+1}, \dots, \psi_q}}
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturregel: Abschwächung (Weakening)}
  \begin{gather*}
    \blue{\infer{\seq{\phi_1, \dots, \phi_m}{\psi_1, \dots \psi_n}}
          {\seq{\phi_1, \dots, \phi_m, \red{\phi_{m+1}, \dots, \phi_p}}
               {\psi_1, \dots \psi_n, \red{\psi_{n+1}, \dots, \psi_q}}}}\\[8ex]
             \lnot \phi_1 \lor \dots \lor \lnot \phi_m \lor \red{
             \lnot \phi_{m+1} \lor \dots \lor \lnot \phi_p \lor}\hspace*{3cm}\\
             \hspace*{3cm}\psi_1 \lor \dots \lor \psi_n 
             \red{\lor \psi_{n+1} \lor \dots \lor \psi_q}
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Axiom}

  Wir schreiben $\phi_1 \synsim \phi_2$ wenn sich $\phi_1$ und
  $\phi_2$ nur durch die korrekte Umbenennung gebundener Variablen
  unterscheiden.

  \begin{gather*}
    \blue{\infer{}{\seq{\Gamma, \red{\phi_1}}{\red{\phi_2}, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}}
    \qquad\blue{\text{if } \red{\phi_1} \synsim \red{\phi_2}}\\[8ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{\lnot \phi_1 \lor \phi_2} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Negation}
  \begin{gather*}
    \blue{\infer{\seq{\Gamma}{\red{\phi}, \Delta}}
                {\seq{\Gamma, \red{\lnot\phi}}{\Delta}}
          \lnot\!\vdash}\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\phi} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot\lnot \phi} \lor \Delta\\[5ex]
    \blue{\infer{\seq{\Gamma,\red{\phi}}{\Delta}}
                {\seq{\Gamma}{\red{\lnot\phi}, \Delta}}\vdash\!\lnot}\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot \phi} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot \phi} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Konjunktion}
  \begin{gather*}
  \blue{\infer{\seq{\red{\phi_1,\phi_2},\Gamma}{\Delta}}
              {\seq{\red{\phi_1 \land \phi_2}, \Gamma}{\Delta}}
  \land\!\vdash}\\[1ex]
  \red{\lnot \phi_1 \lor \lnot \phi_2} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[1ex]
  \red{\lnot (\phi_1 \land \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[5ex]
  \blue{\infer{\seq{\Gamma}{\red{\phi_1}, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\red{\phi_2}, \Delta}}
              {\seq{\Gamma}{\red{\phi_1 \land \phi_2}, \Delta}}
    \vdash\!\land}\\[1ex]
  (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_1} \lor \Delta) \land (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_2} \lor \Delta)\\[1ex]
  \lnot \Gamma \lor \red{(\phi_1 \land \phi_2)} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}{Konjunktion}
  \begin{gather*}
  \blue{\infer{\seq{\red{\phi_1,\phi_2},\Gamma}{\Delta}}
              {\seq{\red{\phi_1 \land \phi_2}, \Gamma}{\Delta}}
  \land\!\vdash}\\[1ex]
  \red{\lnot \phi_1 \lor \lnot \phi_2} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[1ex]
  \red{\lnot (\phi_1 \land \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[5ex]
  \blue{\infer{\seq{\Gamma}{\red{\phi_1}, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\red{\phi_2}, \Delta}}
              {\seq{\Gamma}{\red{\phi_1 \land \phi_2}, \Delta}}
    \vdash\!\land}\\[1ex]
  (\red{\phi_1} \lor (\lnot \Gamma \lor \Delta)) \land (\red{\phi_2} \lor (\lnot \Gamma \lor \Delta))\\[1ex]
  \red{(\phi_1 \land \phi_2)} \lor (\lnot \Gamma \lor  \Delta)
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Implikation}

  \begin{gather*}
    \blue{\infer{\seq{\red{\phi_2}, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\red{\phi_1}, \Delta}}
                {\seq{\red{\phi_1 \imp \phi_2}, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash}\\[1ex]
    (\red{\lnot \phi_2} \lor \lnot \Gamma \lor \Delta) \red{\,\land\,}
    (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_1} \lor \Delta)\\[1ex]
    \red{(\phi_1 \land \lnot \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[1ex]
    \red{\lnot(\lnot \phi_1 \lor \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[5ex]
    \blue{\infer{\seq{\Gamma, \red{\phi_1}}{\red{\phi_2}, \Delta}}
                {\seq{\Gamma}{\red{\phi_1 \imp \phi_2}, \Delta}}
    \vdash\imp}\\[1ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{\lnot \phi_1 \lor \phi_2} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{(\lnot \phi_1 \lor \phi_2)} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}{Schnittregel}

  \begin{displaymath}
    \blue{\infer{\seq{\Gamma, \red{\xi}}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\red{\xi}, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\Delta}}
    \mathbf{\small Cut}}
  \end{displaymath}

  \begin{displaymath}
    \lnot\phi_1 \lor \lnot\phi_2 \lor \dots \lor \lnot\phi_m \red{\lor \lnot \xi}
    \lor \psi_1 \lor \psi_2 \lor \dots \lor \psi_n \red{\lor \xi}
  \end{displaymath}
\end{frame}



\begin{frame}{Sequenzenkalkül (1)}

  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
        {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}{\footnotesize\textbf{W}}
  \qquad\text{if } 
  \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[3ex]
  \infer{}{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}
  \qquad\text{if } \phi \synsim \psi\\[3ex]
  \begin{array}{cc}
    \qquad\infer{}{\seq{\Gamma, \bot}{\Delta}} \mathbf{\small \bot}\qquad
    & \infer{}{\seq{\Gamma}{\top, \Delta}} \mathbf{\small \top}\\[5ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma, \lnot \phi}{\Delta}}
    \lnot\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma,\phi}{\Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\lnot \phi, \Delta}}
    \vdash\!\lnot\\
  \end{array}\\
  \end{gather*}

\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (2)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{\seq{\phi,\psi,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi \land \psi, \Gamma}{\Delta}}
        \land\!\vdash&
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\psi, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\phi \land \psi, \Delta}}
        \vdash\!\land\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\psi, \Gamma}{\Delta}}
          {\seq{\phi \lor \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \lor\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \lor \psi, \Delta}}
    \vdash\!\lor\\[8ex]
    \infer{\seq{\psi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\phi \imp \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \imp \psi, \Delta}}
    \vdash\imp
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (3)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{}
        {\seq{\Gamma}{t = t, \Delta}}
        {\footnotesize \textbf{Refl}}&
      \infer{\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_1}{x}}{\Delta\subst{t_1}{x}}}
        {\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_2}{x}}{\Delta\subst{t_2}{x}}}
        {\footnotesize\textbf{Repl}}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\substtx, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\forall x.\phi, \Gamma}{\Delta}}
        \forall\!\vdash &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\subst{c}{x}, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\forall x. \phi, \Delta}}
        \vdash\!\forall \quad\text{$c$ frisch}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\subst{c}{x}, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\exists x. \phi, \Gamma}{\Delta}}
        \exists\vdash \quad\text{$c$ frisch} &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\substtx, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\exists x.\phi, \Delta}}
        \vdash\exists
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}



\begin{frame}{Beispiel: $\phi \imp \lnot\lnot \phi$}
  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{}
                               {\seq{\phi}{\phi}}Ax}
                        {\seq{\phi, \lnot \phi}{}}\lnot\!\vdash}
                 {\seq{\phi}{\lnot\lnot \phi}}\vdash\!\lnot}
          {\seq{}{{\phi \imp \lnot\lnot \phi}}}\vdash\imp
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: $\phi \lor \lnot \phi$}

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{}
                        {\seq{\phi}{\phi}}}
                 {\seq{}{\phi, \lnot \phi}}}
          {\seq{}{\phi \lor \lnot \phi}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: $\phi \iff \lnot\lnot\phi$}
  Da unser Beweissystem keine Regeln für $\siff$ hat müssen wir zum
  Beweis von $\phi \siff \lnot\lnot \phi$ den $\siff$-Junktor durch zwei
  Implikationen ersetzen:
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \iff \phi_2 \equiv (\phi_1 \imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_1).
  \end{displaymath}

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{\infer{}
                                      {\seq{\phi}{\phi}}}
                               {\seq{\phi, \lnot \phi}{}}}
                        {\seq{\phi}{\lnot\lnot \phi}}}
                 {\seq{}{\phi \imp \lnot\lnot \phi}}
           \quad
           \infer{\infer{\infer{\infer{}
                                      {\seq{\phi}{\phi}}}
                               {\seq{}{\lnot \phi, \phi}}}
                        {\seq{\lnot\lnot \phi}{\phi}}}
                 {\seq{}{\lnot\lnot \phi \imp \phi}}}
          {\seq{}{(\phi \imp \lnot\lnot \phi) \land (\lnot\lnot \phi \imp \phi)}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: 
    $(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3) \implies (\phi_1 \imp \phi_3)$}
  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{\infer{\infer{}
                                             {\seq{\phi_1, \phi_2, \phi_3}{\phi_3}}}
                                      {\seq{\phi_2, \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}
                                \quad 
                                \infer{}
                                      {\seq{\phi_2}{\phi_2, \phi_1 \imp \phi_3}}}
                               {\seq{\phi_2, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}
                               \quad
                               \infer{\infer{}
                                            {\seq{\phi_1, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1, \phi_3}}}
                                     {\seq{\phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1, \phi_1 \imp \phi_3}}}
                        {\seq{\phi_1\imp \phi_2, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}}
                 {\seq{(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3)}{\phi_1 \imp \phi_3}}}
          {\seq{}{(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3) \implies (\phi_1 \imp \phi_3)}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS Emacs}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{Images/pvs-01}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS Kontext}
  \begin{itemize}
  \item Alle Interaktionen mit PVS erfolgen innerhalb eines Kontexts
  \item Der Kontext enthält (Hilfs-)Theorien, angefangene Beweise,
    etc.
  \item Am Anfang jeder PVS-Session muss mit \texttt{M-x
      change-context} in den richtigen Kontext gewechselt werden
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Interaktives Beweisen}
  \begin{itemize}
  \item Nach dem Laden einer PVS-Theorie kann man sie auf syntaktische
    und Typfehler überprüfen und die darin enthaltenen Aussagen
    interaktiv beweisen
  \item Der Theorembeweiser wird mit dem Kommando \texttt{M-x
      prove-theory} für die komplette Theorie aufgerufen
  \item Falls im Kontext schon vorhergehende Beweise oder
    Beweisversuche existieren können diese nochmals ausgeführt werden
  \item Mit \texttt{M-x prove} oder \texttt{C-c p} kann der
    interaktive Theorembeweiser aufgerufen werden.
  \item Die zu beweisende Sequenz wird in einem Fenster angezeigt,
    Beweiskommandos werden im gleichen Fenster eingegeben:
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wichtige Beweiskommandos}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{(flatten):} Führt Regeln aus, die den Beweisbaum nicht
    weiter aufspalten
  \item \texttt{(split):} Führt Regeln aus, die den Beweis in mehrere
    Äste aufspalten
  \item \texttt{(prop):} Führt propositionale Vereinfachung durch
  \item \texttt{(grind):} Leistungsfähigste Strategie, kann auch viele
    nicht-propositionale Theoreme beweisen
  \item \texttt{(lemma):} Führt ein Lemma im Antezedens ein
  \item \texttt{(inst?):} Versucht einen Existenzquantor zu
    Instanziieren (Allquantor im Antezedens, genauer Quantor mit
    existenzieller Stärke)
  \item \texttt{(skolem!):} Einführung von Skolem-Konstanten
  \item \texttt{(skosimp):} \texttt{(skolem!)} gefolgt von
    \texttt{(flatten)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
Installing rewrite rule sets.singleton_rew (all instances)
joe_is_male :  

  |-------
\{1\}   is_male(joe)

Rule? \blue{(lemma "joe_is_father_of_carol")}
Applying joe_is_father_of_carol 
this simplifies to: 
joe_is_male :  

\{-1\}  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(lemma "father_is_male")}
Applying father_is_male 
this simplifies to: 
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person):
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person):
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
f: person gets joe,
Using template: is_male(f)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 

\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person): 
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
...
joe_is_male :  

\{-1\}  (EXISTS c: joe = father(c)) => is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  (EXISTS c: joe = father(c)) => is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(split)}
Splitting conjunctions,
this yields  2 subgoals: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.1 :  

\{-1\}  is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

which is trivially true.

This completes the proof of joe_is_male.1.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   EXISTS c: joe = father(c)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
c gets carol,
Using template: father(c)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   EXISTS c: joe = father(c)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
...
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   joe = father(carol)
[2]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   joe = father(carol)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,

This completes the proof of joe_is_male.2.
Q.E.D.

Run time  = 0.44 secs.
Real time = 104.163 secs.
NIL
* 
\end{Pvs}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
Installing rewrite rule sets.singleton_rew (all instances)
betty_is_mother_of_carol :  

  |-------
\{1\}   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(auto-rewrite-theory "family")}
Rewriting relative to the theory: family,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "betty_is_parent_of_carol")}
Applying betty_is_parent_of_carol 
this simplifies to: 
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "parent_is_either_father_or_mother")}
Applying parent_is_either_father_or_mother 
this simplifies to: 
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
c: person gets carol,
p: person gets betty,
Using template: parent(p, c)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)} ...
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  
\{-1\}  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "father_is_not_mother")} ...

betty_is_mother_of_carol :  
\{-1\}  FORALL (c: person): father(c) /= mother(c)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
\{-1\}  FORALL (c: person): father(c) /= mother(c)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)} ...

\{-1\}  father(carol) /= mother(carol)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
\{-1\}  father(carol) /= mother(carol)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "all_names_are_different")} ...

\{-1\}  betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe
[-2]  father(carol) /= mother(carol)
[-3]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-4]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe
[-2]  father(carol) /= mother(carol)
[-3]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-4]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,
Q.E.D.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich: Beweis in Snark}
  \small
  \begin{Acl2}
(Row 2
   \blue{(NOT (= BETTY JOE))}
   ASSERTION)
(Row \blue{BETTY-IS-PARENT-OF-CAROL}
   (PARENT BETTY CAROL)
   ASSERTION)
(Row \blue{JOE-IS-FATHER-OF-CAROL}
   (= (FATHER CAROL) JOE)
   ASSERTION)
(Row \blue{PARENT-IS-MOTHER-OR-FATHER}
   (OR (NOT (PARENT ?X ?Y)) (= ?X (FATHER ?Y)) (= ?X (MOTHER ?Y)))
   ASSERTION)
(Row 17
   \blue{(NOT (= (MOTHER CAROL) BETTY))}
   NEGATED\_CONJECTURE)
(Row 35
   FALSE
   (REWRITE (RESOLVE 17 PARENT-IS-MOTHER-OR-FATHER) 2 JOE-IS-FATHER-OF-CAROL BETTY-IS-PARENT-OF-CAROL))
  \end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  Wie man schon an diesem kleinen Beispiel sieht, sind Beweise mit PVS
  relativ aufwändig.  Man kann die manuelle Arbeit manchmal durch die
  Definition geeigneter Beweisstrategien reduzieren.  Für manche
  Theorien können Beweise auch durch die in PVS eingebauten
  Entscheidungsprozeduren automatisiert werden.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Addierer}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{Images/full-adder}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in ACL2}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
(defun band (x y)
  (if x 
    (if y t nil)
    nil))

(defun bor  (x y)
  (if x 
    t 
    (if y t nil)))

(defun bxor (x y)
  (if x 
    (if y nil t)
    (if y t nil)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in ACL2}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
(defun fa (x y cin)
  (mv (bor (band x y)
           (band (bxor x y) cin))
      (bxor (bxor x y) cin)))

(defun bool-to-nat (x)
  (if x 1 0))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in ACL2}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
(defun bool-to-nat (x)
  (if x 1 0))

(defthm fa-correct
  (mv-let (carry sum) (fa x y cin)
   (= (+ (bool-to-nat sum)
         (* 2 (bool-to-nat carry)))
      (+ (bool-to-nat x)
         (bool-to-nat y)
         (bool-to-nat cin))))
  :rule-classes nil)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in ACL2 -- Beweis}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.8cm}
\footnotesize
\begin{verbatim}
By the simple :definition = we
reduce the conjecture to

Goal'
(LET ((MV (FA X Y CIN)))
     (EQUAL (+ (BOOL-TO-NAT
                  (MV-NTH 1 MV))
               (* 2 
                  (BOOL-TO-NAT
                     (MV-NTH 0 MV))))
            (+ (BOOL-TO-NAT X)
               (BOOL-TO-NAT Y)
               (BOOL-TO-NAT CIN)))).

This simplifies, using the :definitions BAND (if-intro), BOR
(if-intro), FA and NOT (if-intro) and the :rewrite rule 
RELATIONSHIP-BETWEEN-BXOR-BAND-BOR, to the following eight
conjectures.
...
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in ACL2 -- Beweis}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.8cm}
\footnotesize
\begin{verbatim}
...
But we reduce the conjecture to T,
by the :executable-counterparts
of BINARY-*, BINARY-+, BOOL-TO-NAT,
EQUAL and MV-NTH.

Q.E.D.

Summary
Form:  ( DEFTHM FA-CORRECT ...)
Rules: ((:DEFINITION BOR)
        (:DEFINITION FA)
        ...
        (:EXECUTABLE-COUNTERPART MV-NTH)
        (:REWRITE RELATIONSHIP-BETWEEN-BXOR-BAND-BOR))
Splitter rules (see :DOC splitter):
  if-intro: ((:DEFINITION BAND) (:DEFINITION BOR) (:DEFINITION NOT))
Time:  0.03 seconds (prove: 0.02, print: 0.01, proof tree: 0.00, other: 0.00)
Prover steps counted:  766
FA-CORRECT
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
FullAdder: THEORY
 BEGIN
  x, y, cin: VAR bool

  FA(x, y, cin): [bool, bool] =
      ((x AND y) OR ((x XOR y) AND cin),
       (x XOR y) XOR cin)

  bool2nat(x): nat = IF x THEN 1 ELSE 0 ENDIF

  FA_corr: THEOREM
    LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
      bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
       bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)
 END FullAdder
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  

  |-------
{1}   FORALL (cin, x, y: bool):
        LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
          bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
           bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)

Rule? \blue{(skolem!)}
Skolemizing,
this simplifies to: 
FA_corr :  

  |-------
{1}   LET (carry, sum) = FA(x!1, y!1, cin!1) IN
        bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
         bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  

  |-------
{1}   LET (carry, sum) = FA(x!1, y!1, cin!1) IN
        bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
         bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)

Rule? \blue{(beta)}
Applying beta-reduction,
this simplifies to: 
FA_corr :  

  |-------
{1}  bool2nat(FA(x!1, y!1, cin!1)`2) + 2 * bool2nat(FA(x!1, y!1, cin!1)`1)
       = bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  

  |-------
{1}  bool2nat(FA(x!1, y!1, cin!1)`2) + 2 * bool2nat(FA(x!1, y!1, cin!1)`1)
       = bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)

Rule? \blue{(expand "bool2nat")}
Expanding the definition of bool2nat,
this simplifies to: 
FA_corr :  

  |-------
{1}   IF FA(x!1, y!1, cin!1)`2 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
       2 * IF FA(x!1, y!1, cin!1)`1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF FA(x!1, y!1, cin!1)`2 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
       2 * IF FA(x!1, y!1, cin!1)`1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
Rule? \blue{(expand "FA")}
Expanding the definition of FA,
this simplifies to: 
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF (x!1 XOR y!1) XOR cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
       2 *
        IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) 
        THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\tiny 
\begin{Pvs}
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF (x!1 XOR y!1) XOR cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
       2 * IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) 
           THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
Rule? \blue{(lift-if)}
Lifting IF-conditions to the top level,
this simplifies to: 
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
        THEN 1 +
              2 *
               IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1
               ELSE 0
               ENDIF
              =
              IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
               IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
      ELSE 0 +
            2 *
             IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1
             ELSE 0
             ENDIF
            =
            IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
             IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
      ENDIF
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\vspace*{-3mm}
\begin{verbatim}
...
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
        THEN 1 +
              2 *
               IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1
               ELSE 0
               ENDIF
              =
              IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
               IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
      ELSE 0 +
            2 *
             IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1
             ELSE 0
             ENDIF
            =
            IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
             IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
      ENDIF
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  
  |-------
{1}   IF (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
        ...
      ENDIF

Rule? \blue{(prop)}
Applying propositional simplification,
this yields  2 subgoals: 
FA_corr.1 :  

{-1}  (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
  |-------
{1}   1 +
       2 *
        IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr.2 :  

  |-------
{1}   (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
{2}   0 +
       2 *
        IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,

This completes the proof of FA_corr.2.

Q.E.D.
\end{Pvs}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik}
  Viele Sachverhalte können in der Prädikatenlogik ausgedrückt werden:
  \begin{itemize}
  \item Mathematische Theorien, z.B. Gruppentheorie, Mengenlehre, \dots
  \item Chemische Reaktionen
  \item Abläufe (durch Formalisierung von Situationen, Fluenten, etc.)
  \end{itemize}

  Aber: Manche Sachverhalte lassen sich nicht beschreiben, z.B. der
  transitive Abschluss.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  Wir haben das Prädikat $E$ für Eltern definiert.  

  Das Prädikat $V$ soll die Vorfahren repräsentieren, $V(x, y)$ genau
  dann, wenn $y$ ein Vorfahre von $x$ ist.
  \begin{itemize}
  \item $P(x, y) \imp V(x, y)$
  \item $(\exists z. P(x, z) \land V(z, y)) \imp V(x, y)$
  \end{itemize}
  Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs "`Vorfahre"'?
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs
  "`Vorfahre"'?
 
  \emph{Antwort:} Nein.  $V$ erzwingt zwar die Transitivität, stellt
  aber nicht sicher, dass das Modell von $V$ minimal ist.  Z.B. kann
  man $V$ in einer Struktur $\A$ durch $A^2$ interpretieren.  Was wir
  suchen ist die minimale Relation, für die die geforderte
  Abschlusseigenschaft gilt; \emph{nur} die Elemente, die durch die
  Axiome gefordert sind sollen in $V$ enthalten sein.  Das ist die
  sog.\ \emph{transitive Hülle} oder der \emph{transitive Abschluss.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Wie können wir die Minimalität von $V$ in der
  Prädikatenlogik ausdrücken?

  \emph{Antwort:} Gar nicht.  Die Minimalität von $V$ ist eine
  Eigenschaft, die über andere Prädikate quantisieren muss (oder
  eine ähnliche Konstruktion vornimmt).  Das ist in der
  Prädikatenlogik nicht ausdrückbar:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik erster Stufe}
  In der Prädikatenlogik (erster Stufe) können wir unterscheiden, ob
  eine Aussage nur für bestimmte Objekte wahr ist, oder für alle
  möglichen Objekte:
  \begin{displaymath}
    1\cdot x = x
  \end{displaymath}
  ist nur für die Konstante $1$, aber für jeden möglichen Wert der
  Variablen $x$ wahr.  Die Aussage
  \begin{displaymath}
    P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  ist für alle $x$ wahr und äquivalent zu
  \begin{displaymath}
    \forall x. P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  Sie ist aber auch für jede beliebige Wahl von $P$ wahr, aber da die
  Prädikatenlogik für Prädikate und Funktionen nur Konstanten
  anbietet, kann man das nicht ausdrücken.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Erweitert man die Prädikatenlogik um Variablen für Funktionen und
  Prädikate und erlaubt Quantifikation über diese Variablen, so erhält
  man die \emph{Prädikatenlogik zweiter Stufe}.  Damit kann man
  z.B. schreiben 
  \begin{displaymath}
    \forall P. \forall x. P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  Mit dieser Erweiterung kann man die Transitive Hülle $V$ von $P$
  folgendermaßen charakterisieren:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Als Argumente von Funktionen und Prädikaten sind in der
  Prädikatenlogik zweiter Stufe nur Individuen zulässig, keine
  Funktions- oder Prädikatenvariablen oder -konstanten.  Z.B. ist
  $P(f)$ kein zulässiger Term, wenn $f$ eine Funktionsvariable ist.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Terme}
  Seien $\vars_I$ eine Menge von Individuenvariablen, \blue{$\vars_F$
    eine Menge von Funktionsvariablen}, $\funs$ eine Menge von
  Funktionssymbolen und $\consts$ eine Menge von Konstantensymbolen.
  Sei $\abs{.}: \vars_F \cup \funs \to \nats$ eine Abbildung, die
  \blue{jeder Funktionsvariable} und jedem Funktionssymbol eine
  \emph{Stelligkeit} zuordnet.  Ist
  $\abs{f} = n$, so nennt man $f$ $n$-stellig.\\
  Die Menge der prädikatenlogischen Terme $\T$ (über $\vars_I$,
  $\vars_F$, $\funs$ und $\consts$) ist folgendermaßen rekursiv
  definiert.  \vspace*{-2mm}
  \begin{itemize}
  \item Jede Variable $x \in \vars$ ist in $\T$ (d.h.\ $\vars_I
    \subseteq \T$)
  \item Jede Konstante $c \in \consts$ ist in $\T$ (d.h.\ $\consts
    \subseteq \T$)
  \item Sei $f$ eine \blue{$n$-stellige Funktionsvariable} oder ein
    $n$-stelliges Funktionssymbol und seien $t_1, \dots, t_n$ Terme,
    dann ist $f(t_1, \dots, t_n) \in \T$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Atomare Formeln}
  Sei $\T$ eine Menge von Termen (über $\vars_I$, \blue{$\vars_F$},
  $\funs$ und $\consts$), $\vars_P$ eine Menge von
  \blue{Prädikatenvariablen} und $\preds$ eine Menge von
  Prädikatensymbolen.  Sei $\abs{.}: \vars_P \cup \preds \to \nats$
  eine Abbildung, die \blue{jeder Prädikatenvariablen} und jedem
  Prädikatensymbol eine \emph{Stelligkeit} zuordnet.  Ist
  $\abs{P} = n$, so nennt man $P$ ein $n$-stelliges Prädikat.

  Die \emph{atomaren Formeln} (\emph{Primformeln}) $\A$ (über $\vars$,
  $\funs$, $\consts$ und $\preds$) sind dann folgendermaßen rekursiv
  definiert:
  \begin{itemize}
  \item Seien $P$ \blue{eine $n$-stellige Prädikatenvariable} oder ein
    $n$-stelliges Prädikatensymbol und $t_1, \dots, t_n \in T$.  Dann
    ist $P(t_1, \dots, t_n) \in \A$
  \item Für $t_1, t_2 \in \T$ ist $t_1 = t_2 \in \A$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Formeln}
  Seien $\vars_I$, $\blue{\vars_F}$, $\blue{\vars_P}$ Mengen von Individuen-,
  \blue{Funktions- und Prädikatenvariablen} und $\A$ die Menge von
  atomaren Formeln über $\vars$, $\funs$, $\consts$ und $\preds$.  Die
  Menge der prädikatenlogischen Formeln $\Lang$ (über $\vars$,
  $\funs$, $\consts$ und $\preds$) ist dann folgendermaßen rekursiv
  definiert:
  \begin{itemize}
  \item Ist $\phi \in \A$ so ist $\phi \in \Lang$ (d.h.\ $\A \subseteq
    \Lang$)
  \item Sind $\phi, \psi \in \Lang$, so sind auch $\lnot \phi$, $(\phi
    \land \psi)$, $(\phi \lor \psi)$, $(\phi \imp \psi)$ und $(\phi
    \siff \psi)$ in $\Lang$ enthalten
  \item Sind $x \in \vars_I$ und $\phi \in \Lang$, so sind auch $\forall
    x. \phi$ und $\exists x. \phi$ in $\Lang$ enthalten
  \item \blue{Sind $f \in \vars_F$ und $\phi \in \Lang$, so sind auch $\forall
    f. \phi$ und $\exists f. \phi$ in $\Lang$ enthalten}
  \item \blue{Sind $P \in \vars_P$ und $\phi \in \Lang$, so sind auch $\forall
    P. \phi$ und $\exists P. \phi$ in $\Lang$ enthalten}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Semantik der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Die Semantik von Termen der Prädikatenlogik zweiter Stufe wird
  genau wie für die Prädikatenlogik erster Stufe definiert, nur muss
  jetzt auch Termen mit Quantoren über Funktionen und Prädikaten eine
  Bedeutung gegeben werden.  Wie das geht ist aber recht naheliegend.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Strukturen}
  Strukturen werden genau wie für die Prädikatenlogik definiert: Eine
  Struktur $\A$ zur Signatur $\sigma = (\consts, \funs, \preds,
  \abs{.})$ (kurz $\sigma$-Struktur) besteht aus
  \begin{itemize}
  \item einer nichtleeren Menge $A$, dem \emph{Träger} (oder der
    \emph{Grundmenge}) der Struktur
  \item einem Element $c^\A \in A$ für jedes Konstantensymbol $c \in
    \consts$
  \item einer Funktion $f^\A: A^n \to A$ für jedes $n$-stellige
    Funktionssymbol $f \in \funs$
  \item einer Relation $P^\A \subseteq A^n$ für jedes $n$-stellige
    Prädikatensymbol $P$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modelle der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{definition}
    Ein \emph{Modell} $\M$ einer prädikatenlogischen Sprache zweiter
    Stufe $\Lang$ ist ein Paar $(\A, w)$, bestehend aus einer
    $\Lang$-Struktur $\A$ (mit Träger $A$) und \emph{Belegungen}
    $w_I: \vars_I \to A$, $\blue{w_F: \vars_F \to \mathcal{F}(A)}$,
    $\blue{w_P: \vars_P \to \mathcal{R}(A)}$.

    Wir schreiben $\sem{c}_\M$ (oder $c^\M$, oder $\sem{c}$ falls $\M$
    klar ist) für $c^\A$, entsprechend für Funktions- und
    Prädikatensymbole.
  \end{definition}

  Dabei steht $\mathcal{F}(A)$ für die Menge aller Funktionen über $A$
  und $\mathcal{R}(A)$ für die Menge aller Relationen über $A$; die
  Belegungen $w_F$ und $w_P$ müssen die Stelligkeiten der Funktions-
  bzw. Prädikatenvariablen berücksichtigen.

  Substitution in Modellen wird sinngemäß wie bei der Prädikatenlogik
  erster Stufe definiert.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Termen}
  Durch ein Modell $\M$ wird jedem $\Lang$-Term ein Element aus $A$
  zugeordnet:
  \begin{align*}
    \sem{x}_\M &= w_I(x)\\
    \sem{c}_\M &= c^\A\\
    \blue{\sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M} &= \blue{w_F(f)(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M) \quad f\text{ Funktionsvariable}}\\
    \sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M &= f^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M) \qquad\,\, f\text{ Funktionssymbol}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von Formeln lässt sich durch die
  \emph{Erfüllungsrelation} $\M \models \phi$ ($\M$ erfüllt $\phi$
  oder $\M$ ist ein Modell von $\phi$) beschreiben:
  \begin{align*}
    \blue{\M \models P(t_1, \dots, t_n)} &\iff \blue{w_P(P)(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M) \quad P\text{ Präd.var.}}\\
    \M \models P(t_1, \dots, t_n) &\iff P^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M) \qquad\,\, P\text{ Präd.sym.}\\
    \M \models t_1 = t_2 &\iff \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \M \models \lnot \phi &\iff \M \models \phi \text{ ist falsch }(\M
    \not\models \phi)\\
    \M \models \phi \land \psi &\iff \M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \lor \psi &\iff \M \models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \imp \psi &\iff \M \not\models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \siff \psi &\iff (\M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \not\models \phi \text{ und } 
      \M \not\models \psi) \\
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von quantifizierten Formeln wird folgendermaßen
  definiert:
  \begin{align*}
    \M \models \forall x. \phi &\iff \M\subst{a}{x} \models \phi
    \text{ für alle Elemente $a \in A$}\\
    \M \models \exists x. \phi &\iff \text{es gibt ein Element $a \in
      A$ mit } \M\subst{a}{x} \models \phi\\
    \blue{\M \models \forall f. \phi} &\iff \blue{\M\subst{g}{f} \models \phi
    \text{ für alle Funktionen $g \in \mathcal{F}(A)$}}\\
    \blue{\M \models \exists f. \phi} &\iff \blue{\text{es gibt eine Funktion $g
      \in \mathcal{F}(A)$ mit } \M\subst{g}{f} \models \phi}\\
    \blue{\M \models \forall P. \phi} &\iff \blue{\M\subst{R}{P} \models \phi
    \text{ für alle Relationen $R \in \mathcal{R}(A)$}}\\
    \blue{\M \models \exists P. \phi} &\iff \blue{\text{es gibt eine Relation $R
      \in \mathcal{R}(A)$ mit } \M\subst{R}{P} \models \phi}
  \end{align*}
  Auch hier müssen die Funktionen und Relationen die Stelligkeit
  beachten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Endlichkeit des Modells:
    \begin{displaymath}
      \forall f. \bigl(\forall x.\forall y. f(x) = f(y) \imp x =
      y\bigr) 
      \imp \forall y. \exists x. f(x) = y
    \end{displaymath}
    (Jede injektive Funktion ist surjektiv.)
  \item Unendlichkeit des Modells:
    \begin{align*}
      \exists R. & (\forall x. \exists y. R(x, y))\\
      & \land (\forall x. \forall y. \forall z. R(x,y) \land R(y,
      z) \imp R(x,z))\\
      &\land \forall x. \lnot R(x, x)
    \end{align*}
    (Es gibt eine vollständige, transitive, irreflexive Relation.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Wohlordnung (wenn eine Prädikat erfüllbar ist, so gibt es ein
    kleinstes Element, welches das Prädikat erfüllt):
    \begin{displaymath}
      \forall P. (\exists x. P(x)) \imp \exists x. P(x) \land \forall
      y. P(y) \imp x \leq y
    \end{displaymath}
  \item Transitive Hülle
    \begin{multline*}
      \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
      \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
      V(x,y) \imp Q(x,y)
    \end{multline*}
  \item Plural-Quantifikation:\\ "`There are some critics who admire
    only each other"'
    \begin{align*}
      \exists X.&(\exists y. X(y)) \\
      &\land (\forall y. X(y) \imp C(y))\\
      &\land \bigl(\forall y. \forall z. (X(y) \land A(y, z)) \imp (y \neq z \land X(z))\bigr)
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Sei $\phi_{\geq n}$ die Formel
  \begin{displaymath}
    \exists x_1. \dots \exists x_n. x_1 \neq x_2 \land x_1 \neq x_3
    \land \dots \land x_{n-1} \neq x_n
  \end{displaymath}
  die besagt, dass es mindestens $n$ verschiedene Individuen gibt, sei
  \begin{displaymath}
    \phi_{endl} = 
    \forall f. \bigl(\forall x.\forall y. f(x) = f(y) \imp x = y\bigr) 
      \imp \forall y. \exists x. f(x) = y
  \end{displaymath}
  die Formel, die besagt, dass alle Modelle endlich sein müssen, und
  sei
  \begin{displaymath}
    \Phi = \{\phi_{endl}\} \cup \{\phi_{\geq n} \mid n \in \nats\}
  \end{displaymath}
  Dann ist jede endliche Teilmenge von $\Phi$ erfüllbar aber $\Phi$
  nicht (denn kein endliches Modell kann $\phi_{\geq n}$ für alle $n$
  erfüllen, kein unendliches Modell $\phi_{endl}$).  Damit ist klar,
  dass der Kompaktheitssatz nicht gelten kann.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Der Kompaktheitssatz gilt nicht
  \item Da der Kompaktheitssatz unmittelbar aus dem
    Vollständigkeitssatz und den Eigenschaften von Herleitungen folgt,
    kann der Vollständigkeitssatz auch nicht gelten: Kein korrekter
    Beweiskalkül für die Prädikatenlogik zweiter Stufe ist
    vollständig
  \item Die Menge der allgemeingültigen Formeln zweiter Stufe ist
    nicht rekursiv aufzählbar
  \item Der Satz von Löwenheim-Skolem gilt nicht für die
    Prädikatenlogik zweiter Stufe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogiken höherer Stufe}
  \emph{Frage:} Was passiert, wenn man Funktionen und Prädikate als
  Argumente von Funktionen und Prädikaten zulässt?  Bekommt man immer
  ausdrucksstärkere Logiken?

  \emph{Antwort:} Nein.  Man kann zeigen, dass Logiken höherer Stufe
  keine weitere Steigerung der Ausdrucksmächtigkeit bringen.  Sie
  lassen sich alle auf die Prädikatenlogik zweiter Stufe zurückführen.

  Für die praktische Anwendung ist es aber vorteilhaft Terme und
  Formeln höherer Ordnung zuzulassen und zu systematisieren.  Damit
  kommt man zur sog. (klassischen) \emph{Typtheorie}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikate und Funktionen}
  
  Prädikate repräsentieren Relationen.  Eine Relation kann man aber
  mit ihrer charakteristischen Funktion identifizieren.

  Wenn man also Boole'sche Funktionen hat, braucht man Relationen
  nicht mehr als eigenständige Objekte.  Daher führen wir die
  Typtheorie in einer funktionalen Form ein, in der wir syntaktisch
  nicht mehr zwischen Termen und Formeln unterscheiden.

  (Das ist ganz ähnlich zur Identifikation von Termen und Prädikaten
  in ACL2.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Typtheorie}
  Wir betrachten ein Typsystem, das zwei primitive Typen und einen
  Typkonstruktor hat:
  \begin{itemize}
  \item $i$ ist der Typ der Individuen
  \item $o$ ist der Typ von Aussagen
  \item $\to$ ist ein zweistelliger Typkonstruktor, der nach rechts
    assoziiert
  \end{itemize}
  Damit können wir einstellige Prädikate durch den Typ $i \to o$ und
  einstellige Funktionen durch den Typ $i \to i$ repräsentieren.
  Mehrstellige Funktionen und Relationen werden wie in der
  funktionalen Programmierung "`gecurried"' dargestellt: eine
  zweistellige Funktion erhält den Typ $i \to (i \to i) = i \to i \to
  i$.  Eine Funktion zweiter Ordnung, die eine Funktion erster Ordnung
  als Argument erhält, bekommt den Typ $(i \to i) \to i$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Terme/Formeln}
  Die Typtheorie hat die folgenden Symbole:
  \begin{itemize}
  \item Für jeden Typ $\alpha$ gibt es eine abzählbare Menge von
    Variablen $x_\alpha$
  \item Die logischen Konstanten $\lnot_{o \to o}$, $\lor_{o \to o \to
      o}$, $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}$ und $\iota_{(\alpha \to o) \to
      \alpha}$, für jeden Typ $\alpha$
  \item Nichtlogische (domänenspezifische) Konstanten
  \end{itemize}
  Terme/Formeln sind folgendermaßen definiert:
  \begin{itemize}
  \item Jede Variable und Konstante vom Typ $\alpha$ ist ein Term vom
    Typ $\alpha$
  \item Sind $A_{\alpha \to \beta}$ und $B_{\alpha}$ Terme, so ist
    $AB$ ein Term vom Typ $\beta$
  \item Ist $x_\alpha$ eine Variable und $A_\beta$ ein Term so ist
    $\lambda x. A$ ein Term vom Typ $\alpha \to \beta$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abkürzungen}
  Man schreibt
  \begin{itemize}
  \item $A_o \lor B_o$ für $\lor_{o \to o \to o}AB$
  \item $A_o \imp B_o$ für $(\lnot_{o \to o}A_o) \lor B_o$
  \item $\forall x_\alpha. A_o$ für $\Pi_{\alpha \to o}(\lambda x_\alpha. A_o)$
  \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ableitungsregeln}
  \begin{itemize}
  \item \red{Umbenennung gebundener Variablen}
  \item \red{$\beta$-Reduktion: $(\lambda x. A)B \leadsto A\subst{B}{x}$
    (falls $B$ substituierbar für $x$ in $A$)}
  \item $\beta$-Expansion: Umkehrung von $\beta$-Reduktion
  \item Substitution: $F_{\alpha \to o}x_\alpha \leadsto F_{\alpha \to
    o}A_\alpha$ falls $x$ nicht frei in $F$ vorkommt
  \item Modus Ponens: aus $A \imp B$ und $A$ folgt $B$
  \item Generalisierung: aus $F_{\alpha \to o}x_\alpha$ folgt
    $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}F_{\alpha \to o}$
  \end{itemize}
  Die ersten beiden Ableitungsregeln sind die aus dem (ungetypten)
  Lambda-Kalkül bekannten $\eta$-Konversions- und
  $\beta$-Reduktionsregeln.  Damit lassen sich manche Terme in diesem
  Kalkül als funktionale Programme auffassen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Axiome}
  Die folgenden Axiome können in Ableitungen benutzt werden:
  \begin{itemize}
  \item $(x_o \lor x_o) \imp x_o$
  \item $x_o \imp (x_o \lor y_o)$
  \item $x_o \lor y_o \imp y_o \lor x_o$
  \item $x_o \imp y_o \imp \bigl((z_o \lor x_o) \imp (z_o \lor y_o)\bigr)$
  \item $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}f_{\alpha \to o} \imp f_{\alpha \to
    o} x_\alpha$
  \item $(\forall x_\alpha. y_o \lor f_{\alpha \to o}x_\alpha) \imp
    y_o \lor \Pi_{(\alpha \to o) \to o}f_{\alpha \to o}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  Die Logik von PVS basiert auf der gerade beschriebenen Typtheorie,
  beinhaltet aber einige Erweiterungen, die die Mächtigkeit der
  Sprache wesentlich erhöhen:
  \begin{itemize}
  \item Mehrere Grunddatentypen
  \item Tupel, Strukturen (Records)
  \item Prädikaten-Subtypen
  \item Strukturelle Subtypen
  \item Abhängige Typen (dependent Types)
  \item Syntaktische Erweiterungen für algebraische Datentypen
  \end{itemize}
  Andere Features erlauben die einfachere Strukturierung von
  Spezifikationen, z.B. hierarchische, parametrisierbare Theorien.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Typen in PVS}
  \begin{itemize}
  \item Basistypen: \texttt{number}, \texttt{boolean}, \dots
  \item Aufzählungstypen: \verb+{red, green, blue}+
  \item Funktionstypen: \verb+[number -> number]+
  \item Record-Typen: \verb+[# flag: boolean, value: number #]+
  \item Tupel-Typen: \verb+[boolean, number]+
  \item Cotupel-Typen (disjunkte Summen): \verb|[boolean + number]|
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Typen in PVS}
  \begin{itemize}
  \item Algebraische Datentypen (und Codatentypen)
\begin{verbatim}
list[T: TYPE]: DATATYPE BEGIN
     null: null?
     cons(car: T, cdr: list): cons?
END DATATYPE
\end{verbatim}
  \item Prädikaten-Subtypen:
    \begin{itemize}
    \item \verb+{x: real | x /= 0}+
    \item \verb+{f: [real -> real] | injective?(f)}+
    \item \verb+{x: T | P(x)}+ kann als \texttt{(P)} geschrieben werden
    \end{itemize}
  \item Strukturelle Subtypen:
    \begin{itemize}
    \item \verb+[# x,y: real, c: color #]+ ist Subtyp von
      \verb+[# x,y: real #]+
    \item Updates respektieren Subtypen
    \end{itemize}

  \item Abhängige Typen (dependent Types) für Funktionen, Tupel,
    Records und algebraische Datentypen:
\begin{verbatim}
[n: nat -> {m: nat | m <= n}]
\end{verbatim}

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{PVS Ausdrücke}
  \begin{itemize}
  \item Logik: \texttt{TRUE}, \texttt{FALSE}, \texttt{AND},
    \texttt{OR}, \texttt{XOR}, \texttt{NOT}, \texttt{IMPLIES},
    \texttt{FORALL}, \texttt{EXISTS}, \texttt{=}, \dots
  \item Arithmetik: \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/},
    \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{0},
    \texttt{1}, \texttt{2}, \dots
  \item Funktionen:
    \begin{itemize}
    \item Applikation (\texttt{f(x)})
    \item Abstraktion (\texttt{LAMBDA (x): A = ...})
    \item Update (\texttt{f WITH [(X) := 1]})
    \end{itemize}
  \item Hilbert-Operator: \texttt{the! (x: nat) p(x)}
  \item Typumwandlungen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{PVS Ausdrücke}
  \begin{itemize}
  \item Records: Konstruktion (\texttt{(\# size := 0 \#)}), Selektion
    (\texttt{size(r)}), Update (\texttt{r WITH [size := 1]})
  \item Tupel: Konstruktion (\texttt{(0, 1)}), Selektion
    (\texttt{proj\_1(t)} oder \verb+t`1+), Update (\texttt{t WITH [1 := 1]})
  \item Konditionale: \texttt{IF-THEN-ELSE}, \texttt{COND}
  \item Destrukturierung von Records und Tupeln: (\texttt{LET ... =
      ... IN ...})
  \item Pattern-Matching von (Co-)Datentypen \texttt{CASES}
  \item Tabellen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
Parametrische Datenstruktur für Binärbäume
\begin{verbatim}
binary_tree[T : TYPE] : DATATYPE
BEGIN
  leaf : leaf?
  node(val : T, left : binary_tree, right : binary_tree) : node?
END binary_tree
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Diese Definition generiert eine Typdeklaration, Erkennungsfunktionen
  (Recognizers), Konstruktoren und Zugriffsfunktionen:
\begin{verbatim}
binary_tree: TYPE

leaf?: [binary_tree -> boolean]
leaf: (leaf?)

node?: [binary_tree -> boolean]
node: [T, binary_tree, binary_tree -> (node?)]

val: [(node?) -> T] 
left: [(node?) -> binary_tree] 
right: [(node?) -> binary_tree]
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Mit \texttt{DATATYPE} deklarierte Typen sind initiale Algebren: für
  sie gelten Extensionalität ("`no confusion"') und ein
  Induktionsschema ("`no junk"'):

\vspace*{-2mm}
{\small
\begin{verbatim}
binary_tree_node_extensionality: AXIOM
  FORALL (node?_var: (node?), node?_var2: (node?)):
    val(node?_var) = val(node?_var2) AND
     left(node?_var) = left(node?_var2) AND
      right(node?_var) = right(node?_var2)
     IMPLIES node?_var = node?_var2;

binary_tree_induction: AXIOM
  FORALL (p: [binary_tree -> boolean]):
    (p(leaf) AND
      (FORALL (node1_var: T, node2_var: binary_tree,
               node3_var: binary_tree):
         p(node2_var) AND p(node3_var) IMPLIES
          p(node(node1_var, node2_var, node3_var))))
     IMPLIES (FORALL (binary_tree_var: binary_tree):
                p(binary_tree_var));
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Die Funktion \texttt{reduce\_nat} wird in den folgenden Definitionen
  zur Definition des Maßes verwendet und wird von PVS aus der
  \texttt{DATATYPE} Deklaration generiert:

\small
\begin{verbatim}
reduce_nat(leaf?_fun: nat, node?_fun: [[T, nat, nat] -> nat]):
    [binary_tree -> nat] =
  LAMBDA (binary_tree_adtvar: binary_tree):
    CASES binary_tree_adtvar OF
      leaf: leaf?_fun,
      node(node1_var, node2_var, node3_var):
          node?_fun(node1_var,
                    reduce_nat(leaf?_fun, node?_fun)(node2_var),
                    reduce_nat(leaf?_fun, node?_fun)(node3_var))
    ENDCASES;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Geordnete Binärbäume können als Theorie definiert werden, die sowohl
  im Wertetyp als auch in der Ordnungsrelation parametrisch ist:
\begin{verbatim}
obt [T : TYPE,  <= : (total_order?[T])] : THEORY
BEGIN
IMPORTING binary_tree[T]

A, B, C: VAR binary_tree
x, y, z: VAR T
pp: VAR pred[T]
i, j, k: VAR nat

...
END obt
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Um ein Maß für die rekursiven Funktionen angeben zu können
  definieren wir die Funktion \texttt{size}.  Die Funktion
  \texttt{ordered?} überprüft, ob alle Werte im linken Teilbaum
  kleiner als der Wert des Knotens, und alle Werte im rechten Teilbaum
  größer als der Wert des Knotens sind.

\small
\begin{verbatim}
size(A) : nat =
  reduce_nat(0, (LAMBDA x, i, j: i + j + 1))(A)

ordered?(A) : RECURSIVE bool =
  (IF node?(A) THEN (every((LAMBDA y: y<=val(A)), left(A)) AND
                     every((LAMBDA y: val(A)<=y), right(A)) AND
                     ordered?(left(A)) AND
                     ordered?(right(A)))
         ELSE TRUE ENDIF)
  MEASURE size
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Einfügen erfolgt wie üblich durch Vergleich mit dem Wert an der
  Wurzel und Rekursion in den linken oder rechten Unterbaum:
\begin{verbatim}
insert(x, A): RECURSIVE binary_tree[T] =
  (CASES A OF
    leaf: node(x, leaf, leaf),
    node(y, B, C): (IF x<=y THEN node(y, insert(x, B), C)
                            ELSE node(y, B, insert(x, C))
                    ENDIF)
   ENDCASES)
  MEASURE size(A)
\end{verbatim}
  Hier sieht man die Verwendung von \texttt{CASES} mit
  Pattern-Matching über den Konstruktoren von \texttt{binary\_tree}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Lemma beschreibt eine einfache Eigenschaft des
  Einfügeschritts: wenn \texttt{x} das Prädikat \texttt{pp} erfüllt
  und jedes Element aus \texttt{A} das Prädikat \texttt{pp} erfüllt,
  dann erfüllt auch jedes Element aus dem durch Einfügen von
  \texttt{x} in \texttt{A} entstandenen Baum \texttt{pp}:
\begin{verbatim}
ordered?_insert_step: LEMMA
   pp(x) AND every(pp, A) IMPLIES every(pp, insert(x, A))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Theorem zeigt die Korrektheit des
  \texttt{insert}-Algorithmus:
\begin{verbatim}
ordered?_insert: THEOREM
   ordered?(A) IMPLIES ordered?(insert(x, A))
\end{verbatim}
Beweis:
\begin{verbatim}
(""
 (induct-and-simplify "A" :rewrites "ordered?_insert_step")
 (rewrite "ordered?_insert_step")
 (typepred "<=")
 (grind :if-match all))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Binärsuche lässt sich ebenfalls leicht implementieren:
\begin{verbatim}
search(x, A): RECURSIVE bool =
  (CASES A OF
    leaf: FALSE,
    node(y, B, C): (IF x = y THEN TRUE
                         ELSIF x<=y THEN search(x, B)
                           ELSE search(x, C)
                    ENDIF)
   ENDCASES)
  MEASURE size(A)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Theorem besagt, dass \texttt{search} und
  \texttt{insert} auf die gewünschte Weise interagieren:
\begin{verbatim}
search_insert: THEOREM 
  search(y, insert(x, A)) = (x = y OR search(y, A))
\end{verbatim}
\end{frame}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
